---
title: O que é observabilidade de software e por que ela é importante?
date: 2023-03-19
tags:
  - software
  - observalidade
# setting up Lint on TS project
---

A observabilidade de software é um termo que tem sido cada vez mais discutido entre desenvolvedores e operadores de sistemas. Mas o que exatamente significa observabilidade de software e por que ela é tão importante?

Basicamente, a observabilidade de software é a capacidade de entender, depurar e monitorar o comportamento de um sistema de software em tempo real. Essa capacidade é fundamental para detectar e solucionar problemas de desempenho, erros de software e falhas em serviços que podem afetar a experiência do usuário ou interromper os processos de negócios.

Imagine que você está executando uma aplicação web e de repente ele fica lento ou começa a apresentar erros. Sem uma observabilidade adequada, pode ser difícil entender a causa raiz desses problemas e solucioná-los de forma eficaz. É aí que a observabilidade de software entra em cena.

A observabilidade de software é alcançada por meio da coleta, análise e visualização de dados de várias fontes, como logs, métricas de desempenho, rastreamentos de transações, entre outros. Esses dados são combinados para criar uma visão geral do sistema em tempo real, permitindo que os desenvolvedores e operadores identifiquem rapidamente os problemas e corrijam as falhas.

Mas para obter uma observabilidade eficaz, é importante que o software seja projetado desde o início com a coleta e análise de dados em mente. Isso pode incluir a implementação de padrões e práticas recomendadas, como a instrumentação de código para coletar métricas e eventos de log.

Com uma estratégia bem planejada, a observabilidade de software pode ajudar as equipes de desenvolvimento e operações a garantir que seus sistemas sejam altamente disponíveis, escaláveis e confiáveis. Ela permite que as equipes tomem decisões informadas com base em dados concretos, em vez de apenas suposições ou intuições.

Em resumo, a observabilidade de software é uma prática essencial para garantir o sucesso e a qualidade de um sistema de software. Ela permite que as equipes detectem e solucionem rapidamente problemas, evitando impactos negativos para os usuários e para o negócio como um todo. Portanto, se você deseja desenvolver software de qualidade, certifique-se de investir em uma estratégia de observabilidade sólida desde o início.

<!-- _____ -->

<!-- O que é o Prettier?
O Prettier é um formatador de código opinativo que pode formatar nosso código com a ajuda das regras que você define ou os padrões são usados.

O que é  lint-staged?
O lint-staged pode executar vários linters em arquivos git em estágios, que no nosso caso são ESLint e Pretttier. -->